\chapter{GAMBARAN OBJEK STUDI}
\sloppy
\section{Objek Studi}
Pada tanggal 9 Mei 2018, \textit{Informatics Research Center} (IRC) dibentuk oleh para dosen Program Studi DIV Teknik Informatika Politeknik Pos Indonesia. IRC merupakan forum yang dibangun untuk melaksanakan program penelitian dalam bidang teknologi bersama mahasiswa. Dengan menggunakan teknologi yang sudah stabil, proses penelitian dapat berjalan dengan baik dan mampu menyelesaikan permasalahan yang ada disekitar lingkungan Politeknik Pos Indonesia. Para dosen dan formatur IRC sudah mendesain konsep penelitian untuk mewujudkan visi dan misi IRC. Salah satu misi IRC yaitu melakukan peningkatan publikasi karya ilmiah dari mahasiswa dan dosen ke dalam jurnal internasional yang bereputasi.

Salah satu penelitian yang dilakukan di IRC yaitu penelitian dengan menggunakan \textit{machine learning}. Pada penelitian ini, peneliti melakukan penelitian untuk merekognisi suara dengan menggunakan \textit{neural network} berdasarkan implementasi metode MFCC dengan dataset yang terdiri dari 1105 data suara yang berbeda dari 13 pembicara yang berbeda dengan durasi sekitar 5 detik (s).

\section{Jenis dan Sumber Data}
Pada objek studi penilitian ini, peneliti menggunakan dataset \textit{train\_clean\_100} dari LibriSpeech. Peneliti menggunakan data tersebut karena data suara yang dibutuhkan untuk penelitian ini dalam jumlah besar. Dengan demikian, untuk mencari dan mendapatkan data suara tersebut sangat sulit sehingga peneliti menggunakan data suara dari LibriSpeech.

\subsection{Data Primer}
Pada data primer, peneliti menggunakan data primer sebagai data untuk proses penelitian pengenalan suara. Data yang digunakan merupakan data suara yang bersih atau \textit{clean}, sehingga suara yang didapat memiliki karakteristik yang unik. Berikut data-data dan perangkat yang dipakai ataupun digunakan untuk melakukan proses penelitian:
\begin{enumerate}
\item Data latih sebanyak 884 data suara dengan tipe data audio (.au).
\item Data uji sebanyak 221 data suara dengan tipe data audio (.au).
\item Audacity digunakan sebagai perangkat untuk menyunting suara.
\item Spyder digunakan sebagai perangkat untuk menjalankan model yang dibangun.
\end{enumerate}

\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder yang digunakan penulis bersumber dari beberapa literatur seperti:
\begin{enumerate}
\item Buku;
\item Jurnal Internasional dan Nasional;
\item Artikel, dll.
\end{enumerate} 
Penulis mengambil data sekunder sebagai acuan yang digunakan pada penelitian ini, tujuannya supaya penelitian ini dapat memperoleh hasil yang baik. Data sekunder yang digunakan telah membantu peneliti untuk mendapatkan informasi tentang topik maupun metode yang sama dari penelitian sebelumnya. Studi pustaka yang dilakukan bertujuan untuk mendapatkan data yang akan dijadikan sebagai objek pada penelitian ini. Data ini diambil dari berbagai referensi yang digunakan sebagai bahan penunjang untuk memudahkan peneliti dalam memecahkan permasalahan dalam penelitian ini.